<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="W0125">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Un an de Pericles : TEI edition (Wicks no. 0125)</title>
    <author>Joseph Aude (10 December 1755 – 5 October 1841)</author>
    <respStmt>
     <resp>HTML version by</resp>
     <name>Angus B. Grieve-Smith</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>TEI version by</resp>
     <name>Lou Burnard</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>The Digital Parisian Stage Corpus is freely available from a GitHub
   repository at <ref target="https://github.com/grvsmth/theatredeparis"/></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Original page images available from <ref target=""/></p>
    <p>HTML transcription available from <ref target="https://github.com/grvsmth/theatredeparis/blob/master/texts/0125.tmp"/></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <revisionDesc><change when="2023-07-31">Make headers and div/@type uniform</change>
   <change when="2023-07-30">Header confected</change>
  </revisionDesc>
  <!-- no page source found  so not checked -->
  
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <titlePage>
    <docTitle>
     <titlePart>UN AN DE PÉRICLÈS, PROLOGUE EN VERS;</titlePart>
     <titlePart> Avec des Notes sur les Jeux Gymniques, etc.</titlePart>
    </docTitle>

    <byline>Par <docAuthor>Joseph AUDE</docAuthor>, Ancien Chevalier d'une Ile d'Asie, sur la cöte
     de la mer Scarpente et Membre de plusieurs Académies.</byline>
    <titlePart> Représenté, pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre des Jeux Gymniques, le
     1er Janvier 1810.</titlePart>
    <docImprint>CHEZ BARBA, LIBRAIRE, PALAIS-ROYAL, DERRIÈRE LE THÉATRE FRANÇAIS, No 51..
     1810.</docImprint>
   </titlePage>
   <pb n="2"/>
   <div type="scene">
    <p>DE L'IMPRIMERIE DE HOCQUET ET COMPe., RUE DU FAUBOURG MONTMARTRE, No. 4. </p>
   </div>
   <pb n="4"/>
   <div type="scene">
    <head>A L'UN DES ILLUSTRES MINISTRES DE PÉRICLÈS.</head>
    <head>Conseiller d'un Sage, d'un Guerrier, d'un vieux Politique, d'un jeune Héros ! </head>
    <p>J'ose te dédier une des années de Périclès! Tu régis l'intérieur d'Athènes sous cet auguste
     Chef. Il vient de t'appeler au poste eminent que Diocretès a laissé vacant par sa mort. Minerve
     t'avait désigné à son Fils, au Père d'Athènes, au Régénérateur immortel dont le choix t'honore
     bien plus que les louanges de la Grèce, que tes lumières et tes vertus ont méritées. Respect et
     gloire. Jos. AUDE. </p>
   </div>
   <pb n="5"/>
   <div type="scene">
    <head>AVIS DE L'ÉDITEUR. </head>
    <p>Les rapprochemens sont facîles à. faire en lisant ce Dialogue. Qui ne voit, et n'admire une
     parcelle de Napoléon dans Périclès! Pour offrir au monde l'image entière du Monarque Français,
     il faudrait prendre de chaque Grand Homme, de chaque Souverain béni, un trait de gloire , un
     trait de vertu, de force , de modération , d'héroïsme, etc., comme fit le célèbre Artiste qui,
     pour produire sa Vénus, prit un trait brillant de chaque beauté, et forma son tout immortel.
     Qui ne voit de même que le digne Ministre du Prince auguste d'Athènes moderne , est celui de
     l'Intérieur. </p>
   </div><pb n="6"/>
   <castList>
    <castItem><role>MEONIDAS, Capitaine athénien</role>. <role>ARISTOCLES , Ambassadeur de
     Sparte</role>.</castItem>
   </castList>
   <set>
    <p>La scène est à Athènes , le jour des fêtes d'Eleusis</p>
   </set>
  </front><pb n="7"/>
  <body>
   <head>Un an de Pericles, prologue en vers.</head>
   <div type="scene">
    
     <head>SCENE PREMIERE.</head>
     <stage>MÉONIDAS, Chefs, Soldats.</stage>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Soldats de Périclès ! dignes enfans d'Athène!</l>
     <l> Guerriers que dans ses murs la victoire ramène,</l>
     <l> Vous allez assister à ses jeux solemnels.</l>
     <l> Du souverain des Dieux les décrets éternels</l>
     <l> De Sparthe ont châtié l'arrogante faiblesse ;</l>
     <l> Et Jupiter, par vous, rend le calme a la Grèce.</l>
     <l> Un traité glorieux , conquis par vos exploits,</l>
     <l> Du Spartiate enfin va limiter les droits :</l>
     <l> Allez, braves amis, de vos palmes civiques,</l>
     <l> Du temple de Minerve enrichir les portiques.</l>
     <l> D'Athène triomphante enchantez les regards :</l>
     <l> Jamais plus brillant jour n'a lui sur nos remparts.</l>
     <l> Noble Adratès! conduis ta cohorte an Pirée,</l>
     <l> Traséas! tes soldats à l'enceinte sacrée,</l>
     <l> Où Cérès vous attend pour joindre ses moissons</l>
     <l> A celle dont la gloire a couronné vos fronts.</l>
     <stage>( On entend les sons lointains de la trompe. )</stage>
     <l>Mais l'air a retenti de la trompe héroïque....</l>
     <l> Le peuple court en foule et vient du Céramique....</l>
     <stage>(Il regarde.)</stage>
     <l>Les envoyés de Sparte, Entime! Aristoclès!</l>
     <l> Que la paix cimentée adresse à Périclès !</l>
     <pb n="8"/>
     <l> Des deux peuples , Pallas, serre à jamais les chaînes !</l>
     <l> Qu'Athènes soit dans Sparte et Sparte dans Athènes.</l>
     <stage>( Les sons de la trompe sont répétés et bruyans. )</stage>
    </sp>
   </div>
   <div type="scene">
  
     <head>SCENE II.</head>
     <stage>(Méonidas fait signe à ses sous-chefs de diriger leurs divisions vers les lieux qu'il
      vient d'indiquer; ces deux partis s'éloignent au bruit d'une musique guerrière qui se mêle à
      celle des Spartiates. Néanmoins une suite d'officiers reste et assez de soldats pour garnir le
      fond du théâtre, et honorer duns les manœuvres usitées l'approche des ambassadeurs Spartiates.
      )</stage>
   </div>
   <div type="scene">
   
     <head>SCENE III.</head>
     <stage>MÉONIDAS, sa troupe, ARISTOCLÈS, ENTIME, leur suite ; deux Ephores de Sparte portant le
      traité en pompe.</stage>
     <stage>Aritoclès portant partout des regards d'admiration sur les beautés locales, et sans
      appercevoir d'abord Méonidas !</stage>
     <p>C'est ici que la Grèce étale sa splendeur !</p>
     <stage>( Méonidas s'avance et le salue. )</stage>
     <p>Méonidas !</p>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>De Sparte heureux ambassadeur !</l>
     <l> Venez-vous consacrer des noeuds chers à la terre?</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <l>Je viens voir le héros que le monde révère.</l>
     <l> Par l'ennemi commun nous étions divisés;</l>
     <l> Mais c'est sur lui qu'enfin ses traits seront brisés,</l>
     <l> Le fatal ascendant d'un peuple de pirates,</l>
     <l> Au secours des Thébains portant les Spartiates,</l>
     <pb n="9"/><l> De la guerre entre nous alluma le flambeau....</l>
     <l> Que la mer qu'il infeste un jour soit son tombeau !</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Oui, nous la poursuivrons, cette horde ennemie;</l>
     <l> Des rives de l'Enxin aux murs de Pamphilie,</l>
     <l> Elle a déjà connu le bras de Périclès.</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <l>Sparte connaît trop tard le prix de ses bienfaits.</l>
     <l> De l'Etat affermi quelle main lient les rênes !</l>
     <l> Je vais donc l'approcher ! le revoir dans Athènes !</l>
     <l> Athènes !... Qu'ai-je dit? Vois-je encor la cité ,</l>
     <l> Où, par les mêmes droits, j'ai naguère habité ?</l>
     <l> J'en reconnais a peine et le site et la place,</l>
     <l> Je m'en éloigne un an, tout a changé de face.</l>
     <l> Sont-ce les mêmes lieux qu'aujourd'hui je parcours?</l>
     <l> Ou s'élevaient des monts, un fleuve a pris son cours.</l>
     <l> De Miltiade, ici, la colonne s'élève ;</l>
     <l> Là, du séjour des rois, le monument s'achève ;</l>
     <l> Et le port de Pirée, autrefois éloigné ,</l>
     <l> Est à ce centre auguste à l'instant l'amené :</l>
     <l> Au milieu des combats et des lignes fatales,</l>
     <l> Partout des ponts lancés, des arches triomphales,</l>
     <l> Sous le bronze et le fer les flots emprisonnés ;</l>
     <l> Par Minerve, en un jour, ces travaux sont-ils nés?</l>
     <l> Tous les arts de la paix dans les tems de la guerre !...</l>
     <l> Tout le globe, d'Athène, est-il donc tributaire?</l>
     <l> Ou l'oracle des Dieux a-t-il tout enfanté ?</l>
     <l> Tout a grandi du sein de la calamité !</l>
     <l> A mes sens confondus expliquez ce miracle.</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <p>Allez voir Périclès, vous entendrez l'oracle.</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <p>Vous vivez près de lui, vaillant Méonidas?</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Il est sauveur d'Athène; il est fils de Pallas;</l>
     <l> Ses projets comme à vous me semblaient des prestiges ;</l>
     <l> Mais l'aspect du héros accoutume aux prodiges.</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <p>Ah! racontez-moi tout, dans ce sublime élan.</p>
    </sp><pb n="10"/>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <p>Que dirai-je d'un écoulé dans un an ?</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <p>L'Hôte, vainement s'est emparé d'Ithome...</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <p>Qu'il ne gardera pas , croyez-en le grand homme.</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <l>Je vais le contempler devant ses dix tributs,</l>
     <l> Et de Sparte à ses pieds déposer les tributs.</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Après avoir offert vos respects au monarque,</l>
     <l> Veuillez de mon estime agréer une marque :</l>
     <l> Votre place est fixée aux fêtes d'Eleusis;</l>
     <l> Les jeux vont commencer. Aux athlètes choisis</l>
     <l> Motre Archonte bientôt ouvrira la barrière ;</l>
     <l> Et les rivaux amis fourniront leur carrière.</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <p>Je viens de voir orner le temple de Cérès.</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <p>C'est-là qu'il vient d'abord implorer des succès.</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <p>De leurs combats divers j'ai quelque connaissance.</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Permettez-moi , seigneur , ( puisqu'en votre présence</l>
     <l> Ces jeux vont à l'instant avoir lieu, tour-à-tour, )</l>
     <l> Que j'en explique ici l'ordre pour ce grand jour.</l>
     <l> Le premier qui parla sans rompre le silence ,</l>
     <l> Vous le savez, le Mime en ces lieux prit naissance</l>
     <l> Exposer ce qu'il va représenter aux yeux</l>
     <l> C'est délasser l'esprit et le captiver mieux.</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <p>De vos soins obligeans mon ame est pénétrée.</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Du temple de Cérès on aborde l'entrée.</l>
     <l> Les prètresses soudain assistent à nos jeux.</l>
     <l> La lutte est le premier. Tout concurrent joyeux</l>
     <pb n="11"/>
     <l> Vient ensuite , portant un flambeau qu'il agite,</l>
     <l> Pour disputer le prix que l'adresse mente,</l>
     <l> Le vainqueur est celui qui court au but sondain,</l>
     <l> Sans éteindre le feu qui brille dans sa main</l>
     <l> Le combat se termine. Un nouvel exercice</l>
     <l> De la légèreté prouve encor l'artifice.</l>
     <l> Le Disque arrive après; et le gladiateur</l>
     <l> Devient pour un moment l'effroi du spectateur.</l>
     <l> On entend les coursiers ; ils vont remplir la scène.</l>
     <l> Et les rapides chars vont rouler dans l'arène,</l>
     <l> Tous les chefs des tributs président au combat</l>
     <l> Ils décernent les prix dont ils doublent l'éclat.</l>
     <l> C'est Castor et Pollux, c'est l'émule d'Alcide.</l>
     <l> Qui donnèrent ces jeux à la brillante Elide.</l>
     <l> Ils furent tous fondes en l'honneur d'Appollon,</l>
     <l> De Minerve et de Mars, qui fait vivre un grand nom.</l>
     <l> On va renouveller cette lutte gymnique</l>
     <l> Que suivra l'appareil de la course olympique.</l>
     <l> Lorsqu'Athène a conclu de glorieux traités,</l>
     <l> Voilà l'encens qu'elle offre à ses divinités.</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <l>L'olive et le palmier s'uniront dans vos fêtes ;</l>
     <l> L'amour, la paix, les arts sont le prix des conquêtes.</l>
     <l> L'Arcadie est soumise ; et les Messeniens</l>
     <l> Sont grace à Périclès , nos amis et les siens.</l>
     <l> Et le Péloponèse, et Samos, et Nemée...</l>
     <l> Que de faits éclatans lassent la renommée !</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Seigneur, deux grands tableaux vont frapper vos regards.</l>
     <l> Quand on a décerné les couronnes de Mars ,</l>
     <l> Le laurier se présente au fils de l'harmonie....</l>
     <l> La palme attend Sophocle à l'autel du génie ;</l>
     <l> Eschile , en tressaillant , la place sur son front.</l>
     <l> Le guerrier, le poète , alors tout se confond ,</l>
     <l> De Bellonne, à ces jeux, les muses sont rivales ;</l>
     <l> Et le tyrce s'unit aux fetes martiales.</l>
     <l> Mais le bruit a cessé, saisi d'un sait respect...</l>
     <l> D'un demi-dieu chacun a pressenti l'aspect...</l>
     <l> Un vieillard incliné marche au tcmple d'Aglaure....</l>
     <l> C'est Socrate implorant le seul dieu qu'il adore.</l><pb n="12"/>
     <l> Je l'entends s'écrier : « O toi dont les bienfaits</l>
     <l> A ma chère patrie accordent Périclès,</l>
     <l> Pour le bonheur des Grecs et la gloire d'Athène,</l>
     <l> Veille sur les destins de ce grand capitaine.</l>
     <l> Il ne veut que trente ans pour affermir par toi</l>
     <l> Et l'autel et le trône, et l'empire et ta loi....</l>
     <l> Trente ans!... c'est limiter le bonheur de la terre.</l>
     <l> Ecartes, Dieu des Rois , sa touchante prière.</l>
     <l> Chacun de ses instans proclame ta grandeur.</l>
     <l> De son règne adoré prolonge la splendeur ;</l>
     <l> Prolonge avec ses jours les beaux jours de la Grèce :</l>
     <l> Quand on n'eut point d'enfance, on n'a point de vieillesse. »</l>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <l>De quelle émotion remplissez-vous mon coeur!</l>
     <l> Allons voir le héros , le pacificateur....</l>
     <stage>( Ici le signal des Jeux, les sons de la trompe. )</stage>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <p>On annonce les jeux que Périclès ramène.</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_2">
     <speaker>ARISTOCLÈS.</speaker>
     <p>Que vous êtes heureux d'être né dans Athène !</p>
    </sp>
    <sp who="#TDP0125_1">
     <speaker>MÉONIDAS.</speaker>
     <l>Elle est votre patrie et la mienne, Seigneur :</l>
     <l> N'en donner qu'une au monde est le voeu du vainqueur.</l>
  
    </sp>
   </div>
   <trailer>FIN.</trailer></body>
 </text>
</TEI>